\documentclass[slidestop,xcolor=pst,dvips]{beamer}
\usepackage{graphicx}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsmath,amssymb,amsfonts}
\usepackage{bibgerm}
\usepackage{listings}
\usepackage{multicol}
\usepackage{beamerthemeup-cnacc}
\usepackage{tikz}


\newcommand{\code}[1]{\texttt{#1}}

\lstdefinestyle{javalisting}{
  numbers=left,
  language=Java,
  breaklines=true,
  basicstyle=\small,
  moredelim=**[is][\color{red}]{@}{@},
}

\mode<presentation>
{
  \usetheme{up-cnacc}
}

\title[ ]{Verschlüsselung in Java 8}
% \subtitle{Optional: Subtitle}


\setbeamertemplate{navigation symbols}{}

% Das folgende definiert, dass am Anfang der Sektion eine Übersicht kommt. Wenn
% das nicht gewünscht wird, dann einfach auskommentieren.

% \AtBeginSection[]
% {
%   \begin{frame}<beamer>
%     \frametitle{Table of Contents}
%     \tableofcontents[currentsection,currentsubsection]
%   \end{frame}
% }

\author{Christian Falk}

\institute{
  University of Passau\\
  Department of Computer Science and Mathematics\\
  Computer Networks \& Communication\\
  Prof. Hermann de Meer\\
  \vskip 0.5cm
  \includegraphics[height=1cm]{up.eps}\hskip 0.5cm
  \includegraphics[height=1cm]{cnacc-small.eps}
}

\begin{document}

% Titelseite
\begin{frame}
  \titlepage
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{Übersicht}
  \tableofcontents
\end{frame}

% -------------------- Symmetrische Verschlüsselung
\section{Symmetrische Verschlüsselung}

\begin{frame}
Zentrale Klassen / Interfaces in \code{javax.crypto.*}
\begin{itemize}
  \item{\code{Cipher}}
  \item{\code{SecretKeySpec}}
  \item{\code{SecretKey}}
  \item{\ldots}
\end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Verschlüsselung}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Verschlüsselung (symmetrisch)}
\begin{lstlisting}[style=javalisting]
byte[] plain = ...
byte[] key = ...
SecretKey keySpec = new SecretKeySpec(key, ALG);
Cipher cipher = Cipher.getInstance(ALG);
cipher.init(Cipher.@ENCRYPT_MODE@, keySpec);
byte[] encrypted = cipher.@doFinal(plain)@;
\end{lstlisting}
\pause
Möglichkeiten für \code{ALG}:
\begin{multicols}{2}
\begin{itemize}
  \item{AES}
  \item{DES}
  \item{Blowfish}
  \item{\ldots \only<2>{\footnote{docs.oracle.com/javase/8/docs/technotes/guides/security/StandardNames.html}}}
\end{itemize}
\end{multicols}
\end{frame}

\subsection{Entschlüsselung}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Entschlüsselung (symmetrisch)}
\begin{lstlisting}[style=javalisting]
byte[] encrypted = ...
byte[] key = ...
SecretKey keySpec = new SecretKeySpec(key, ALG);
Cipher cipher = Cipher.getInstance(ALG);
cipher.init(Cipher.@DECRYPT_MODE@, keySpec);
byte[] plain = cipher.@doFinal(encrypted)@;
\end{lstlisting}
\end{frame}


% -------------------- Ver-/Entschlüsselung von Streams
\subsection{Ver-/Entschlüsselung von Streams}

\begin{frame}
\begin{tikzpicture}
  \node (A) at (2,3) [rectangle,draw, fill=red!50] {$\code{new CipherInputStream(is, c)}$};
  \node (B) at (0,0) [rectangle,shade,draw] {Cipher c};
  \node (C) at (0,6) [rectangle,shade,draw] {InputStream is};
  \node (D) at (8,3) [rectangle,shade,draw] {CipherInputStream cis};
  \draw[->, blue!50, very thick] (B) to (A);
  \draw[->, blue!50, very thick] (C) to (A);
  \draw[->, blue!50, very thick] (A) to (D);
\end{tikzpicture}
\end{frame}

% -------------------- Asymmetrische Verschlüsselung
\section{Asymmetrische Verschlüsselung (RSA)}

\begin{frame}
  Zentrale Klassen / Interfaces in \code{java.security.* und javax.crypto.*}:
  \begin{itemize}
  \item{Cipher}
  \item{KeyPair}
  \item{PrivateKey}
  \item{PublicKey}
  \item{\ldots}
  \end{itemize}
\end{frame}


\subsection{Verschlüsselung}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Verschlüsselung}

  \begin{lstlisting}[style=javalisting]
  PublicKey key = ...
  byte[] plain = ...
  Cipher cipher = Cipher.getInstance("RSA");
  cipher.init(Cipher.ENCRYPT_MODE, key);
  byte[] encrypted = cipher.doFinal(plain);
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Entschlüsselung}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Entschlüsselung}

  \begin{lstlisting}[style=javalisting]
  PrivateKey key = ...
  byte[] encrypted = ...
  Cipher cipher = Cipher.getInstance("RSA");
  cipher.init(Cipher.DECRYPT_MODE, key);
  byte[] plain = cipher.doFinal(encrypted);
  \end{lstlisting}
\end{frame}


% -------------------- Schlüsselerzeugung
\section{Schlüsselerzeugung}

\begin{frame}[fragile]
  \frametitle{Schlüsselerzeugung}
Klassen \code{javax.crypto.KeyGenerator} und \code{java.security.KeyPairGenerator} \\
\begin{itemize}
\item{Symmetrisch:}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[style=javalisting]
SecretKey key = @KeyGenerator@.getInstance(ALG).generateKey();
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item{Asymmetrisch:}
\end{itemize}
\begin{lstlisting}[style=javalisting]
KeyPair key = @KeyPairGenerator@.getInstance("RSA").generateKeyPair();
\end{lstlisting}
\begin{itemize}
\item{Auch komplexere Initialisierung möglich!}
\end{itemize}
\end{frame}




% -------------------- Verschlüsselung des Netzwerkverkehrs (SSL/TLS)
\section{Verschlüsselung des Netzwerkverkehrs (SSL/TLS)}

\subsection{Client}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Client}
  \begin{lstlisting}[style=javalisting]
SSLSocket socket;
socket = (SSLSocket) SSLSocketFactory.getDefault().createSocket(hostname, port);
socket.@startHandshake()@;
  \end{lstlisting}
  \begin{itemize}
    \item{\code{HandshakeCompletedListener}}
  \end{itemize}
\end{frame}

\subsection{Server}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Server}
  \begin{lstlisting}[style=javalisting]
SSLServerSocket serverSocket;
serverSocket = (SSLServerSocket) SSLServerSocketFactory.getDefault().createServerSocket(port);
SSLSocket clientConnection;
clientConnection = (SSLSocket) serverSocket.@accept()@;
  \end{lstlisting}
\end{frame}

\subsection{Keystores und Truststores}

\begin{frame}
  \frametitle{Keystores und Truststores}
Client und Server besitzen Zertifikate:
\begin{itemize}
  \item{Keystore (Eigenes Zertifikat + privater Schlüssel)}
  \item{Truststore (Fremdzertifikate)}
  \item{evtl. kombiniert in einem einzelnen Keystore}
\end{itemize}
Erzeugung eines Zertifikats: \\
\code{\alert{keytool} -keystore KEYSTORE -genkey -alias ALIAS} \\
\begin{itemize}
\item{Spezifizierung über JVM-Argumente:}
\end{itemize}
\code{java -Djavax.net.ssl.keyStore=KEYSTORE -Djavax.net.ssl.keyStorePassword=******}
\begin{itemize}
\item{Es müssen immer Keystore \alert{und} Truststore angegeben werden!}
\end{itemize}
\end{frame}

\section{Hashfunktionen}

\begin{frame}[fragile]
\frametitle{Hashfunktionen}
  \begin{itemize}
    \item{Klasse \code{java.security.MessageDigest}}
  \end{itemize}
  \begin{lstlisting}[style=javalisting]
byte[] message = ...
@MessageDigest@ md = MessageDigest.getInstance(ALG);
byte[] digest = md.digest(message);
  \end{lstlisting}
  Möglichkeiten für ALG:
  \begin{itemize}
    \item{MD5}
    \item{SHA-1}
    \item{SHA-256}
    \item{\ldots}
  \end{itemize}
\end{frame}

\end{document}


